*25.09.2023*

> Курс: #Курс_1 
> Семестр: #Семестр_1 
> Предмет: #Кванотовые_вычисления 
> Теги: #Оператор_Адамара #Матрицы_Паули #Эрмитовы_матрицы #Унитарные_матрицы
 
## Представление комплексных чисел
$z=a+bi, \space a\in R, b\in Im$
$a=|z|\cos{\psi}, \space \psi - \text{угол между }z\space\text{и  осью}\space R$
$a=|z|\sin{\psi}$
$$
z=|z|(\cos{\psi}+i\sin{\psi}),\space \psi- \text{аргумент (фаза)}
$$
$$\tan{\psi}=\frac{b}{a} \Rightarrow \psi=\arctan{\frac{b}{a}}$$
$$
z=|z|e^{i\psi}\space-\space\text{показательная форма комплексного числа}
$$
<br>

## Опыт Штерна-Герлаха
[Ссылка на википедию](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%BF%D1%8B%D1%82_%D0%A8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%B0_%E2%80%94_%D0%93%D0%B5%D1%80%D0%BB%D0%B0%D1%85%D0%B0)
 Направления потока атомов серебра через магниты. Искажения траектории из-за магнитных линий и положения атома. В результате только дискретный результат без промежуточных значений
 ![|400](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/ee/Stern-Gerlach_experiment_svg.svg/2560px-Stern-Gerlach_experiment_svg.svg.png)



## Операторы

#### Оператор Адамара
> **Оператор** - некоторая матрица, влияющая на состояние кубита

$H-$ оператор Адамара
$$
H=\frac{1}{\sqrt{2}} 
\Big(\space
\begin{matrix}
1 & 1 \\ 1 & -1
\end{matrix} 
\space\Big)
$$
<br>


$$
H\ket{0}=

\frac{1}{\sqrt{2}} 
\Big(\space
\begin{matrix}
1 & 1 \\ 1 & -1
\end{matrix} 
\space\Big)
\binom{1}{0}=

\frac{1}{\sqrt{2}} 
\binom{1}{1}=

\binom{\frac{1}{\sqrt{2}} }{\frac{1}{\sqrt{2}} }=
$$
$$
= \frac{1}{\sqrt{2}}
\Bigg(
\binom{1}{0} + \binom{0}{1}
\Bigg)=

\frac{1}{\sqrt{2}}
\Big(
\ket{0}+\ket{1}
\Big)=

\frac{1}{\sqrt{2}}
\ket{0} + 
\frac{1}{\sqrt{2}}
\ket{1}
$$


<br>

$$
H\ket{1}=
\frac{1}{\sqrt{2}}

\Big(\space
\begin{matrix}
1 & 1 \\ 1 & -1
\end{matrix}
\space\Big)

\binom{0}{1}=

\frac{1}{\sqrt{2}}
\binom{1}{-1}=

\frac{1}{\sqrt{2}}
\ket{0} -
\frac{1}{\sqrt{2}}
\ket{1}


$$
<br>

$$
p(0)=|\alpha|^{2}=\big(\frac{1}{\sqrt{2}}\big)^{2}=\frac{1}{2}
$$
$$
p(1)=|\beta|^{2}=\big(\frac{1}{\sqrt{2}}\big)^{2}=\frac{1}{2}
$$
$$
p(0)=p(1)\space\Rightarrow\text{состояние равное суперпозиции}  
$$

#### Базисы
$H^{2}-\text{двумерное Гильбертово пространство}$

Вычислительный базис и базис Адамара - ортонормированные

###### Вычислительный базис: 
$\ket{0}$ и $\ket{1}$

###### Базис Адамара:
$\ket{+}$ и $\ket{-}$
$$
\ket{+}=\frac{1}{\sqrt{2}}\binom{1}{1}=
\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{0}+
\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{1}
$$ 
$$
\ket{-}=\frac{1}{\sqrt{2}}\binom{1}{1}=
\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{0}-
\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{1}
$$ 
<br>

#### Скалярное произведение базисов

###### Базис Адамара
$$
\langle + | - \rangle 
= 
\big( 
\frac{1}{\sqrt{2}}
\space\space
\frac{1}{\sqrt{2}}
\big)  
\binom{\frac{1}{\sqrt{2}}}{-\frac{1}{\sqrt{2}}}
=
\frac{1}{\sqrt{2}}
\cdot
\frac{1}{\sqrt{2}}
-
\frac{1}{\sqrt{2}}
\cdot
\frac{1}{\sqrt{2}}
=
\frac{1}{2} - \frac{1}{2} = 0
$$

$$
\langle + | - \rangle = 0
\Rightarrow\text{перпендикулярные вектора}
$$

###### Вычислительный базис

$$
\langle 0 | 1 \rangle 
=
\big( 
1
\space\space
0
\big)  
\binom{0}{1}
=
1\cdot0+0\cdot1=0
$$

$$
\langle 0 | 1 \rangle = 0
\Rightarrow\text{перпендикулярные вектора}
$$

#### Оператор матрицы Паули
$I, X, Y, Z$ или $\sigma_{0,}\space\sigma_{1}\space\sigma_{2}\space\sigma_{3}$ или $\sigma_{x}\space\sigma_{y}\space\sigma_{z}$

###### Оператор единичная матрица
$$
I=
\Big(\space
\begin{matrix} 1 & 0  \\ 0 & 1 \end{matrix}
\space\Big)
$$

###### Оператор X (NOT)
NOT 0 = 1
NOT 1 = 0
$$
X=
\Big(\space
\begin{matrix} 0 & 1  \\ 1 & 0 \end{matrix}
\space\Big)
$$
$$
X\ket{0}=
\Big(\space
\begin{matrix} 0 & 1  \\ 1 & 0 \end{matrix}
\space\Big)
\cdot
\binom{1}{0}
= \binom{0}{1}
= \ket{1}
$$
$$
X\ket{1}=
\Big(\space
\begin{matrix} 0 & 1  \\ 1 & 0 \end{matrix}
\space\Big)
\cdot
\binom{0}{1}
= \binom{1}{0}
= \ket{0}
$$
<br>

$$
X\ket{+} =
$$
$$
\text{Первый способ}
\Rightarrow
X \cdot\frac{1}{\sqrt{2}}\cdot(\ket{0}+\ket{1})
=
\Big(\space
\begin{matrix} 0 & 1  \\ 1 & 0 \end{matrix}
\space\Big)
\cdot
\frac{1}{\sqrt{2}}
\cdot
\binom{1}{1}
=
\ket{+}
$$
$$
\text{Второй способ}
\Rightarrow
\frac{1}{\sqrt{2}}\cdot(X\ket{0}+X\ket{1})
=
\frac{1}{\sqrt{2}}
\cdot
(\ket{0}+\ket{1})
=\ket{+}
$$
$$
X\ket{+} = \ket{+}
$$
<br>

$$
X\ket{-}
=
X \cdot
\frac{1}{\sqrt{2}}
\cdot
(\ket{0}-\ket{1})
=
\Big(\space
\begin{matrix} 0 & 1  \\ 1 & 0 \end{matrix}
\space\Big)
\cdot
\frac{1}{\sqrt{2}}
\cdot
\binom{1}{1}
=
\frac{1}{\sqrt{2}}
\cdot
\binom{-1}{1}=
$$
$$
=
-\frac{1}{\sqrt{2}}
\cdot
\binom{1}{-1}
=
-\ket{-}
$$
$$
X\ket{-}=-\ket{-}
$$

>Пример воздействия оператора Х:
>$X(0.6\ket{0}+0.8\ket{1})=X\binom{0.6}{0.8}=\big(\begin{smallmatrix}0&1\\1&0\end{smallmatrix}\big)\cdot\binom{0.6}{0.8}=\binom{0.8}{0.6}=0.8\ket{0}+0.6\ket{1}$

<br>

###### Оператор Y
$$
Y=
\Big(\space
\begin{matrix} 0 & -i  \\ i & 0 \end{matrix}
\space\Big)
$$

$$
Y\ket{0}
=
\Big(\space
\begin{matrix} 0 & -i  \\ i & 0 \end{matrix}
\space\Big)
\cdot
\binom{1}{0}
=
\binom{0}{i}
=
i\binom{0}{1} = i\ket{1}
$$

$$
Y\ket{1}
=
\Big(\space
\begin{matrix} 0 & -i  \\ i & 0 \end{matrix}
\space\Big)
\cdot
\binom{0}{1}
=
\binom{-i}{0}
=
-i\binom{1}{0} = -i\ket{0}
$$
<br>

###### Оператор Z
$$
Z=
\Big(\space
\begin{matrix} 1 & 0  \\ 0 & -1 \end{matrix}
\space\Big)
$$

$$
Z\ket{0}
=
\Big(\space
\begin{matrix} 1 & 0  \\ 0 & -1 \end{matrix}
\space\Big)
\cdot
\binom{1}{0}
=
\binom{1}{0}
=
\ket{0}
$$

$$
Z\ket{1}
=
\Big(\space
\begin{matrix} 1 & 0  \\ 0 & -1 \end{matrix}
\space\Big)
\cdot
\binom{0}{1}
=
\binom{0}{-1}
=
-\ket{1}
$$
<br>

$$
Z\ket{+}
=
\Big(\space
\begin{matrix} 1 & 0  \\ 0 & -1 \end{matrix}
\space\Big)
\cdot
\frac{1}{\sqrt{2}}
\cdot
\binom{1}{1}
=
\frac{1}{\sqrt{2}}
\cdot
\binom{1}{-1}
=
\ket{-}
$$
$$
Z\ket{-}
=
\Big(\space
\begin{matrix} 1 & 0  \\ 0 & -1 \end{matrix}
\space\Big)
\cdot
\frac{1}{\sqrt{2}}
\cdot
\binom{1}{-1}
=
\frac{1}{\sqrt{2}}
\cdot
\binom{1}{1}
=
\ket{+}
$$
<br>

#### Применение
$$
X\cdot X\ket{0}=X(\ket{1})=\ket{0}
$$
$$
Z\cdot Z\ket{\psi}=\ket{\psi}
$$

#### Виды операторов
###### Эрмитово-сопряжённые матрицы
Комплексное сопряжение:
$a+bi$ и $a-bi$ 

Исходная матрица: $A$
Комплексно-сопряженная матрица: $A^{*}$
Эрмитово-сопряженная матрица: $A^{\dagger}$

$A^{\dagger}=(A^{*})^{T}=(A^{T})^{*}$

> Пример
> $A=(\begin{smallmatrix}1 & 8i \\ -3i & 3\end{smallmatrix})$
> $A^{\dagger}=(\begin{smallmatrix}1 & -8i \\ 3i & 3\end{smallmatrix})^{T}=(\begin{smallmatrix}1 & 3i \\ -8i & 3\end{smallmatrix})$

<br>

###### Эрмитова матрицы
$$
A=A^{\dagger}
$$
> Пример
> $Y=(\begin{smallmatrix}0 & -i \\ i & 0\end{smallmatrix})$
> $Y^{\dagger}=(\begin{smallmatrix}0 & -i \\ i & 0\end{smallmatrix})$

> **Все** матрицы **Паули** являются **эрмитовыми**

<br>

###### Унитарные матрицы
> В квантовых вычислениях все преобразования **унитарные**

$$
U\cdot U^{\dagger}=U^{\dagger}\cdot U = I, \space I-\text{единичная матрица}
$$
$$
U^{\dagger}=U^{-1}
$$

###### Эрмитовы и (одновременно) унитарные матрицы
$$
A=A^{\dagger}=A^{-1}\Rightarrow A=A^{-1}
$$
> Матрицы **Паули** одновременно и **эрмитовы**, и **унитарные**