$$
\ket{\psi} = (2+i)\ket{0} + (2i-3)\ket{1},
$$
нам нужно сначала вычислить модули амплитуд, а затем их квадраты:
$$
|(2+i)|^2 = (2)^2 + (1)^2 = 4 + 1 = 5
$$
$$
|(2i-3)|^2 = (-3)^2 + (2)^2 = 9 + 4 = 13
$$

Теперь сложим квадраты модулей, чтобы найти норму квадрата $\ket{\psi}$:

$$
\text{Норма}^2 = 5 + 13 = 18.
$$

Таким образом, норма вектора состояния:

$$
\text{Норма} = \sqrt{18} = 3\sqrt{2}.
$$

Теперь разделим каждую амплитуду на норму вектора состояния:

$$
\frac{(2+i)}{3\sqrt{2}}\ket{0} + \frac{(2i-3)}{3\sqrt{2}}\ket{1}
$$

Приведение этих выражений к стандартному виду даст
$$
\frac{2}{3\sqrt{2}}\ket{0} + \frac{i}{3\sqrt{2}}\ket{0} + \frac{2i}{3\sqrt{2}}\ket{1} - \frac{3}{3\sqrt{2}}\ket{1}
$$

Сокращение дробей даст:
$$
\left(\frac{2}{3\sqrt{2}} + \frac{i}{3\sqrt{2}}\right)\ket{0} + \left(\frac{2i}{3\sqrt{2}} - \frac{3}{3\sqrt{2}}\right)\ket{1}
$$

Или, вынеся общий множитель $\frac{1}{3\sqrt{2}}$, получим:

$$\frac{1}{3\sqrt{2}}\left((2+i)\ket{0} + (2i-3)\ket{1}\right)$$

Таким образом, нормированное состояние $\ket{\psi'}$ выглядит следующим образом:

$$
\ket{\psi'} = \frac{1}{3\sqrt{2}}\left((2+i)\ket{0} + (2i-3)\ket{1}\right)
$$

Теперь сумма квадратов модулей амплитуд равна 1, что соответствует условию нормировки.

